 Penelitian ini dilaksanakan untuk mengetahui gambaran kebutuhan pada 
penerima beasiswa Djarum angkatan 2009/2010 yang berada di Regional 
Bandung. Penelitian ini diberikan kepada 70 responden dengan teknik purposive 
sampling, dimana diberikan kepada responden yang memenuhi karakteristik yang 
telah ditentukan. Rancangan yang digunakan dalam penelitian ini ialah rancangan 
penelitian deskriptif. 
Alat ukur yang digunakan merupakan buatan sendiri dengan mengacu pada daftar 
pernyataan yang ada dalam buku Exploration in Personality karangan Murray 
(1938). Validitas dari alat ukur ini ialah berkisar antara 0,179-0,824 sedangkan 
reliabilitas dari alat ukur ini ialah 0,758. Data yang diperoleh untuk validitas 
menggunakan menggunakan uji korelasi spearman sedangkan reliabilitas 
menggunakan analisis deskriptif alfa cronbach dengan program SPSS 18. 
 Berdasarkan pengolahan data secara statistik, maka didapat bahwa need of 
achievement dan need of autonomy memiliki persentase 58,7% sebagai need yang 
tertinggi diantara need yang lainnya. Kemudian dilanjutkan oleh need of 
dominance dengan persentase 55,6%. Kesimpulan yang diperoleh kebutuhan yang 
ada dalam beswan Djarum angkatan 2009/2010 regional Bandung menyebar 
secara merata. Kebutuhan paling dominan ialah need of achievement dan need of 
autonomy. 
 Peneliti mengajukan saran bagi beswan Djarum untuk bisa membagi 
waktu dengan baik antara kegiatan akademis dan organisasi. Sedangkan untuk 
peneliti lain yang tertarik melakukan penelitian ini agar bisa menambah item-item 
dalam data penunjang agar lebih lengkap. Selain itu, peneliti bisa mengganti item 
negative dalam kuesioner menjadi item positif agar mendapatkan hasil yang lebih 
jelas dan signifikan. 
The study was conducted to know the description of the needs of Djarum 
scholarship recipient of 2009/2010 batch of Bandung Region. This study chose 70 
respondents who meet the characteristic by using purposive sampling technique. 
The design used in this research is descriptive research design. 
It is a homemade measuring tool used in this study which refered to the list 
of statements in the book written by Murray Exploration in Personality (1938). 
The validity of this measure was 0.179 to 0.824 while the reliability of this 
measure was 0, 758. The data for the validity was collected by using spearman 
correlation test, while the reliability was obtained using a descriptive analysis of 
alpha cronbach with SPSS 18.  
Based on statistical data processing, it was found that the need of 
achievement and the need of autonomy reach the percentage of 58.7% as the 
highest need among the others need. Then, they were followed by the need of 
dominance by the percentage of 55.6%. Need distribution toward beswan Djarum 
average.  
Researcher propose suggestions for beswan Djarum to be able to manage 
the time both academic activities and organizations. Meanwhile, for other 
researchers who are interested in doing this research, it is suggested to add items 
in supporting data to make them more complete. In addition, researchers can 
change the negative items in the questionnaire to be positive items to get a more 
clear and significant result. 
ABSTRACT                         . iii 
1.1.Latar Belakang Masalah                 ..  1  
1.2.Identifikasi Masalah                    11 
1.3.Maksud dan Tujuan Penelitian 
1.4.Kegunaan Penelitian 
1.5.Kerangka Pikir                       12 
1.6.Asumsi                          24 
3.1.Rancangan dan Prosedur Penelitian             .  48 
3.2.Variabel Penelitian dan Definisi Operasional           48 
4.1.Gambaran Responden                   . 61 
4.2.Hasil Penelitian                       63 
4.3.Pembahasan                       . 64 
5.1.Kesimpulan                       .. 83 
5.2.Saran                           84 
DAFTAR RUJUKAN                     . 87 
 Saat ini pemerintah memiliki program pendidikan yang disesuaikan 
dengan amanat UU/SISDIKNAS No.20/2003, yakni pendidikan adalah tanggung 
jawab semua. Amanat mencerdaskan kehidupan bangsa serta mampu menciptakan 
suasana belajar dan proses pembelajaran guna mengembangkan potensi diri 
peserta didik secara aktif, digunakan juga sebagai pedoman bagi pemerintah untuk 
membuat suatu program pendidikan. Pada saat ini, program pendidikan sangatlah 
beragam, salah satunya ialah program beasiswa. Program beasiswa diterapkan 
mulai jenjang pendidikan SD sampai dengan perguruan tinggi. Beasiswa yang 
diberikan oleh perguruan tinggi biasanya terdiri dari berbagai jenis. Selain dari 
yayasan perguruan tinggi itu sendiri yang memberikan beasiswa, biasanya 
perguruan tinggi bekerja sama dengan perusahaan-perusahaan yang memiliki 
program beasiswa.  
 Program beasiswa dimiliki oleh perguruan tinggi dengan tujuan untuk 
membantu mahasiswa berpotensi dan kurang mampu agar bisa mengembangkan 
potensi yang dimilikinya. Perusahaan juga memberikan beasiswa dengan tujuan 
agar dapat membantu mengembangkan potensi mahasiswa dan juga dapat 
mengembangkan perusahaannya dengan mengadakan ikatan kerja. Ikatan kerja 
yang diadakan ialah dengan ditempatkannya mahasiswa penerima beasiswa 
tersebut di bagian yang sesuai dengan jurusan perkuliahannya. Dengan adanya 
ikatan kerja tersebut, perusahaan bermaksud untuk membantu mahasiswa 
mempermudah memiliki pekerjaan dan juga memperkecil angka pengangguran 
dengan dimilikinya pegawai yang potensial. Meskipun demikian, tidak semua 
perusahaan yang menawarkan beasiswa mengadakan ikatan kerja dengan 
mahasiswanya. 
 Beasiswa diberikan kepada mahasiswa yang dapat memenuhi persyaratan. 
Persyaratan bagi tiap-tiap beasiswawan pun berbeda-beda disesuaikan dengan 
perusahaan pemberi beasiswa yang bekerja sama dengan perguruan tinggi. Ada 
beasiswa yang diberikan dengan syarat mahasiswa penerima beasiswa harus 
memiliki IPK di atas 3 dan  memiliki surat keterangan tidak mampu dari 
Kelurahan. Selain itu ada juga perusahaan atau perguruan tinggi yang memberikan 
persyaratan bagi mahasiswa dengan IPK di atas 2,5 dan memiliki surat keterangan 
tidak mampu dari kelurahan. Walaupun ada  persyaratan untuk menyertakan surat 
keterangan tidak mampu tetapi ada beberapa perusahaan yang menerima semua 
kalangan untuk dapat mendaftarkan diri dalam program beasiswanya, tidak 
terbatas bagi mereka yang tidak mampu saja. 
Saat ini program beasiswa semakin banyak berkembang dan ditawarkan 
oleh berbagai perusahaan. Mahasiswa juga semakin banyak mencari beasiswa 
yang memiliki penawaran tidak hanya memberikan dana beasiswa, tetapi juga 
yang bisa memberikan program lain yang dapat mengembangkan kemampuan 
yang dimilikinya. Salah satu perusahaan yang memiliki program beasiswa seperti 
ini ialah PT. Djarum. PT Djarum memberikan beasiswa bagi 14 perguruan tinggi 
di Kota Bandung, 1 perguruan tinggi di Cirebon dan Tasikmalaya. Persayaratan 
yang diajukankan oleh PT. Djarum ialah sudah menyelesaikan perkuliahan sampai 
dengan semester  IV, IPK minimum 3,00, aktif dalam kegiatan berorganisasi, 
berusia tidak lebih dari 21 tahun dan tidak sedang menerima beasiswa dari pihak 
lain.  
 Di tahun 2010, program pemberian beasiswa PT Djarum bagi mahasiswa 
berprestasi telah memasuki tahun ke-26 dengan tujuan untuk memajukan 
pendidikan di Indonesia. Hal ini dilakukan oleh PT. Djarum dalam rangka amanat 
mencerdaskan kehidupan bangsa serta mampu menciptakan suasana belajar dan 
proses pembelajaran guna mengembangkan potensi diri peserta didik secara aktif 
melalui pelatihan berbagai keterampilan lunak (soft skills) yang diperlukan bagi 
dirinya, masyarakat, bangsa dan negara. Keterampilan lunak (soft skills) yang 
diberikan ialah kepemimpinan (leadership), outbond achievement motivation 
training, factory visit, lomba karya tulis (LKT) dan berbagai skill training lainnya. 
(Suwarno, Directori Beswan Djarum 2009-2010). 
 Beasiswawan Djarum atau Beswan Djarum diberikan uang beasiswa setiap 
bulannya. Saat pembagian  uang beasiswa ini, mahasiswa dari berbagai fakultas 
dan perguruan tinggi bertemu dan dapat berbagi pengetahuan masing-masing yang 
berbeda-beda. Setiap regional memiliki kegiatan yang berbeda-beda setiap 
bulannya sesuai dengan program yang dimiliki oleh pembina. Beswan Djarum 
regional Bandung khususnya, setiap berkumpul bersama setiap bulannya pembina 
memberikan renungan motivasi kepada beswan Djarum sebagai bahan refleksi 
diri. Hal ini juga bermaksud agar beswan Djarum regional Bandung dapat terus 
termotivasi untuk berprestasi baik secara akademis maupun non-akademis.  Selain 
itu, pembina berharap beswan Djarum bisa memahami dirinya, mengetahui 
kekurangan dan kelebihan yang dimiliki. Sehingga dengan pelatihan softskills 
yang diadakan beswan  dapat terus berkembang dan terus mendapatkan pelajaran 
baru dari setiap pelatihan yang diberikan dan juga dari teman-teman baru yang 
berbeda perguruan tinggi. 
 Selain hal-hal yang telah diungkapkan di atas, dengan semua program 
yang dimiliki, PT Djarum juga berharap beswan Djarum setelah selesai menjadi 
beswan Djarum selama setahun mereka bisa menjadi seseorang yang mandiri, 
disiplin dan berwawasan luas. Mandiri, maksudnya ialah beswan Djarum bisa 
mengambil keputusan sendiri saat memasuki dunia kerja nanti dan saat bekerja 
sama dengan orang lain. Disiplin, maksudnya ialah beswan Djarum bisa 
menjalankan setiap pekerjaan yang dilakukan sesuai dengan aturan yang ada dan 
tidak melanggar apa yang telah ditetapkan. Berwawasan luas, maksudnya ialah 
dengan bekal yang telah diberikan PT Djarum, beswan bisa mendapatkan ilmu 
dan juga berbagai pengetahuan baik dari pelatihan yang ada maupun hasil 
berbagai dengan beswan lainnya.   
Dengan adanya program yang dibuat dan tuntutan dari PT Djarum, 
peminat yang mendaftarkan diri untuk menjadi beswan Djarum semakin 
meningkat. Berdasarkan data 5 tahun belakangan ini pendaftar beswan Djarum 
angkatan 2005/2006 dari Regional Bandung sebanyak 676 mahasiswa, angkatan 
2006/2007 sebanyak 681, angkatan 2007/2008 sebanyak 724, angkatan 2008/2009 
sebanyak 764 dan angkatan 2009/2010 sekitar 800 mahasiswa. Kota Bandung 
hanya memiliki kuota 91 orang untuk dapat terpilih menjadi beswan Djarum. 
 Dari hasil wawancara dengan 20 orang beswan Djarum regional Bandung 
angkatan 2009/2010 didapat berbagai macam alasan mengenai memilih beasiswa 
ini. Mereka mengatakan bahwa dengan adanya beasiswa mereka ingin mencoba 
untuk bisa memiliki uang sendiri yang dapat digunakan untuk menunjang 
perkuliahan. Uang tersebut akan digunakan untuk membeli peralatan fasilitas 
perkuliahan dan juga membantu orang tua dalam membayar biaya perkuliahan. 
Selain itu ada juga yang menjelaskan bahwa  memilih beasiswa Djarum sudah 
menjadi keputusannya, mereka mencoba memutuskan sendiri memilih beasiswa 
ini. Dengan begitu mereka berkomitmen dalam diri untuk bisa membagi waktu 
dengan baik antara tugas perkuliahan dan kegiatan dengan anggota beswan.  Hal 
ini membuat mereka  lebih tertantang dalam  hal intelektual, terlihat pada mereka 
yang memiliki IPK di atas 3 berusaha untuk bisa mempertahankan bahkan 
meningkatkan IPKnya.  
Untuk mempertahankan IPK yang dimiliki, Beswan Djarum memiliki cara 
belajar cukup beragam. 50 % dari mereka belajar dengan cara memperhatikan 
dosen yang mengajar kemudian mengulang kembali materi yang disampaikan, 
20% dari mereka belajar dengan cara cukup mendengarkan dosen di kelas, 20 % 
dengan cara belajar saat mau mendekati ujian dan sisanya, yakni 10% belajar 
pukul 1-3 subuh agar bisa lebih fokus. Proses belajar yang dilakukan beswan 
mempengaruhi prestasi yang dimiliki oleh beswan, baik di bidang akademis 
maupun non-akademis. Hal ini menunjukkan suatu keinginan yang kuat dalam hal 
berprestasi . 
Selain itu pula dari hasil survey yang didapat 95% beswan Djarum 
memiliki prestasi di bidang akademis dan 5% sisanya memiliki prestasi juga di 
bidang non-akademis. Mereka berusaha keras untuk belajar maksimal tidak 
semata hanya untuk mendapatkan beasiswa. Hal ini dikarenakan mereka memiliki 
keinginan untuk bisa berprestasi dan membanggakan kedua orang tuanya. Beswan 
Djarum yang memang sudah memiliki keinginan untuk mendapatkan beasiswa, 
mereka berusaha untuk bisa berprestasi baik dengan mendapatkan IPK di atas 3 
atau bahkan di atas 3,5 demi mendapatkan beasiswa yang diinginkan. Keinginan 
untuk bisa menyandang gelar cumlaude juga menjadi dasar mereka mengejar 
prestasi di perkuliahannya. Namun, keinginan untuk terus berprestasi tidak hanya 
mereka miliki karena memiliki keinginan untuk mendapatkan beasiswa. 
Hasil wawancara di atas juga terkait dengan tugas perkembangan yang 
dimiliki oleh penerima beasiswa Djarum. Menurut Santrock (2002) sebagian 
individu melalui masa dewasa awal dengan melanjutkan pendidikannya ke 
perguruan tinggi. Tugas perkembangan yang ada dalam tahap perkembangan ini 
ialah mampu bertanggung jawab atas konsekuensinya dan membuat keputusan 
sendiri berdasarkan nilai-nilai sendiri dan menjalin relasi dengan orang tua 
sebagai dewasa setara.  Selain itu dalam tahap dewasa awal akan lebih banyak 
pelajaran yang dipilih, lebih banyak waktu untuk dihabiskan bersama kelompok 
sebaya, lebih banyak kesempatan untuk mengeksplorasikan berbagai gaya hidup 
dan nilai-nilai, menikmati kemandirian yang lebih luas dari pengawasan orang 
tua, dan tertantang secara intelektual oleh tugas akademik. Bagi beswan Djarum, 
mereka telah melakukan tugas perkembangan seperti kemandirian mengambil 
keputusan dan juga tertantang secara intelektual oleh tugas akademik. 
Kemandirian mengambil keputusan berkaitan dengan beswan berusaha untuk bisa 
membuat keputusan sendiri berkaitan dengan menetukan mata kuliah, maupun 
organisasi yang dipilih. Dan yang terakhir ialah menghabiskan waktu dengan 
teman sebaya, di mana dengan diterimanya mereka sebagai beswan mereka 
mendapat teman baru. Banyak hal yang dilakukan bersama beswan baik saat 
mengambil uang beasiswa setiap bulanya ataupun saat mereka bermain bersama. 
Tugas-tugas perkembangan yang dimiliki berkaitan dengan kebutuhan-kebutuhan 
yang dimiliki oleh beswan Djarum sendiri. 
Beswan Djarum memiliki berbagai kebutuhan yang berbeda-beda. 
Menurut Murray (1938), kebutuhan merupakan salah satu faktor penting yang 
mendasari tingkah laku manusia pada umumnya dan mahasiswa beswan Djarum  
pada khususnya. Pada dasarnya setiap beswan Djarum memiliki jenis kebutuhan 
yang sama, yang berbeda adalah konstelasi dari berbagai kebutuhan tersebut. 
Dengan adanya kebutuhan dalam diri beswan Djarum maka akan muncul suatu 
tingkah laku yang mencerminkan kebutuhan tersebut. 
  Dalam rangka mengetahui gambaran umum mengenai berbagai kebutuhan 
yang ada pada beswan Djarum, peneliti melakukan survei awal terhadap 20 
penerima beasiswa Djarum angkatan 2009/2010. Hasilnya digambarkan berupa 
jumlah beswan Djarum yang menghayati dirinya memiliki kebutuhan tertentu 
berdasarkan pada kriteria jenis-jenis kebutuhan yang diharapkan ada pada diri 
beswan Djarum. Terdapat 19 orang (95%) yang memiliki harapan untuk bisa 
meningkatkan IPK yang dimilikinya dan bisa berprestasi  lebih lagi baik di bidang 
akademis maupun di organisasi. Sisanya 1 orang (5%) tidak berharap banyak 
IPKnya dapat meningkat. Menurut Murray, kebutuhan dari 95% orang tersebut 
dinamakan need of  achievement. Kebutuhan ini berorientasi terhadap pemahaman 
bahwa dengan menjadi seorang beswan Djarum, mereka bisa memicu semangat 
belajar dan mencapai prestasi sesuai dengan goal yang telah mereka tetapkan 
bahkan lebih tinggi dari target yang telah mereka buat. Selain itu mereka juga 
berharap mendapatkan pelatihan soft skills yang berguna dalam perkuliahan dan 
dapat membangun rasa percaya diri dan bisa mengasah kemampuan dalam hal 
organisasi. Hal ini karena hampir 90%  beswan tidak hanya aktif di bidang 
akademis, tetapi juga aktif di organisasi. Dengan pelatihan soft skills ini mereka 
ingin menjadi orang yang bisa berorganisasi dengan baik dan bisa menjadi 
pemimpin nantinya. Namun dalam kenyataannya, 7 orang (35%)  yang 
diwawancara untuk survei awal,mengalami penuruan IPK dikarenakan tidak dapat 
membagi waktu antara kegiatan bersama beswan lainnya dengan kegiatan 
perkuliahannya. Namun 13 orang sisanya (65% IPKnya meningkat karena merasa 
bahwa dirinya harus bisa bertanggung jawab dengan predikat baru yang 
diembannya dan bisa mempertahankan bahkan meningkatkan prestasi yang 
dimilikinya. 
Kemudian, 18 orang (90%) berharap dapat menambah teman dan menjalin 
pertemanan dengan teman yang berbeda perguruan tinggi dan jurusan.  Dengan 
begitu mereka bisa saling bertukar pendapat dan pengalaman seputar perkuliahan 
dan juga pengalaman lainnya. Salah satu  beswan mengatakan, terjalinnya relasi 
bisa juga membuka networking dan mendapat pengalaman-pengalaman baru 
bersama dengan mahasiswa lain dari berbagai jurusan. Kebutuhan ini menurut 
Murray dikenal dengan need of  affiliation.   
Selanjutnya 4 orang (20%) memiliki keinginan  untuk bisa dikenal orang 
lain sebagai seorang beswan Djarum. Mereka bisa membuktikan kepada orang 
lain bahwa dirinya mampu dan bisa dibanggakan menjadi seorang beswan.  
Dengan menjadi beswan mereka bisa membuktikan bahwa dirinya dapat 
memenuhi persyaratan yang ada sehingga beswan ingin dipuji oleh orang lain. 
Murray menyebut bahwa hal ini merupakan need of recognition. Namun, sisanya 
16 orang (80%)  memilih untuk berdiam diri dan tidak ingin dikenal orang lain 
bahwa dirinya adalah seorang beswan Djarum. 
Ada juga 3 orang (15%) yang menyatakan bahwa mereka memiliki 
kebutuhan untuk bisa memperbaiki kelemahan yang ada dalam dirinya, dengan 
menjadi beswan mereka ingin mencoba dan menunjukkan bahwa dirinya bisa 
menjadi lebih mampu dan lebih berani baik dalam hal akademis maupun 
organisasi. Murray menyebutnya dengan istilah need of counteraction. Sisanya 17 
orang (85%)  sudah merasa bahwa dirinya memiliki kemampuan lebih dalam 
bidang akademis dan juga dalam bidang organisasi. 
3 orang dari 20 responden (15%) memiliki kebutuhan untuk membantu 
orang tua dalam hal biaya perkuliahan dan juga mereka ingin mandiri dengan di 
dapatnya uang beasiswa dari Djarum. Menurut Murray, kebutuhan untuk 
membantu orang lain dikenal dengan need of  nurturance dan kebutuhan untuk 
mandiri dengan need of autonomy. 17 orang (85%) lainnya memiliki keinginan 
lain. Mereka juga memiliki keinginan untuk menolong orang tua dan berusaha 
untuk hidup mandiri, tetapi keinginan yang lebih menonjol ada pada keinginan 
bahwa dirinya ingin lebih bisa bersaing dengan orang lain dan mendapat 
pengalaman baru bersama orang lain dari berbagai universitas. 
  2 orang (10%)  dari responden mengatakan bahwa mereka menjadi beswan 
hanya  ikut-ikutan teman tanpa memiliki tujuan apa-apa, selain mencoba apakah 
dirinya akan mendapatkan keberuntungan dengan coba-coba mendaftarkan diri 
sebagai beswan Djarum. Hal ini dapat dikaitkan dengan need of affiliation dimana 
mereka mengikuti apa yang temannya lakukan.  
Kebutuhan merupakan aspek penting yang mendasari tingkah laku beswan 
Djarum sebagai generasi muda yang harus bisa dibanggakan.  Kebutuhan itu tidak  
hanya sekadar menunjang mereka untuk mendasari tingkah laku dalam 
mendapatkan beasiswa ini tetapi juga dapat menunjang proses belajar sehingga 
mereka dapat mempertahankan prestasi yang telah dimilikinya dan diharapkan 
menjadi beswan Djarum yang mandiri, disiplin dan berwawasan luas. Kebutuhan 
lainnya yang dimiliki di antaranya kebutuhan untuk menjalin relasi akrab, 
kebutuhan untuk membantu orang lain, kebutuhan untuk tidak tergantung pada 
orang lain dan juga kebutuhan untuk bisa menonjolkan diri. Dengan pelatihan 
soft-skills yang diadakan PT Djarum mengharapkan agar beswan Djarum bisa 
terus berkembang dan berprestasi lebih lagi baik di bidang akademis maupun non-
akademis dan juga dalam kehidupan berelasi dan organisasi. 
Berdasarkan uraian di atas, dapat dikatakan bahwa gambaran kebutuhan 
pada beswan Djarum di Regional Bandung merupakan suatu hal yang terjadi  oleh 
penerima beasiswa Djarum sehingga membentuk suatu tingkah laku. Hal ini 
membuat peneliti tertarik untuk meneliti lebih lanjut mengenai hal ini. 
Berdasarkan uraian yang dikemukakan di latar belakang masalah,  peneliti ingin 
mengetahui bagaimana gambaran  kebutuhan pada penerima beasiswa Djarum 
angkatan 2009/2010 di Regional Bandung. 
Maksud penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran mengenai 
kebutuhan pada penerima beasiswa Djarum Regional Bandung angkatan 
2009/2010. 
Tujuan penelitian ini ialah ingin mengetahui paparan  mengenai gambaran  
derajat kebutuhan pada penerima beasiswa Djarum Regional Bandung angkatan 
2009/2010 berdasarkan ke-16 need yang telah dipilih pada teori Murray. 
a) Memberikan informasi bagi bidang Psikologi Klinis dan Psikologi 
Pendidikan mengenai gambaran berbagai kebutuhan pada beswan Djarum. 
b) Sebagai bahan pertimbangan bagi peneliti lain yang mau meneliti 
mengenai kebutuhan pada beswan Djarum. 
a) Memberikan informasi kepada beswan Djarum Regional Bandung 
mengenai gambaran kebutuhan yang mendasari mereka memilih beasiswa ini,  
agar informasi ini digunakan oleh beswan Djarum untuk terus mengembangkan 
diri dan mempertahankan prestasi yang dimiliki baik dalam bidang akademis 
maupun non-akademis sehingga dapat sesuai dengan harapan dari PT Djarum 
yakni menjadi beswan Djarum yang mandiri, disiplin dan berwawasan luas. 
b) Memberikan informasi kepada pihak PT Djarum khususnya pembimbing 
beswan Djarum mengenai kebutuhan yang  dimiliki oleh beswan Djarum sehingga 
dapat mengkaji ulang pelatihan soft skills yang diadakan khususnya agar beswan 
Djarum angkatan mendatang bisa lebih berkembang dan memiliki soft skills yang 
lebih terasah dalam segala bidang. 
  Beswan Djarum merupakan kumpulan mahasiswa penerima beasiswa dari 
PT Djarum. Mereka berasal dari berbagai perguruan tinggi dan jurusan. Dengan 
usia yang antara 20-21 tahun , para beswan Djarum berada dalam periode dewasa 
awal. Masa dewasa awal ditandai dengan kemandirian ekonomi dan kemandirian 
dalam membuat keputusan (Santrock, 2002:73). Begitu pula dalam diri beswan 
Djarum, dalam tahap perkembangan usianya sekarang, mereka berusaha untuk 
bisa mandiri. Mereka memiliki pemikiran untuk bisa mengerjakan sesuatu sendiri 
tanpa bantuan dari orang tua. Beswan ingin mencoba mencari beasiswa agar bisa 
membantu orang tua dalam menambah biaya kuliahnya sekaligus bisa membeli 
fasilitas untuk pendidikan dengan tidak meminta dana dari orang tua. Hal ini 
menunjukkan bahwa beswan Djarum harus menghadapi pengembangan diri, 
tanggung jawab serta pola kehidupan yang berpengaruh pada diri mereka, baik 
secara fisik maupun psikologis. Dalam posisinya sebagai mahasiswa, 
pengembangan diri dan tanggung jawab membuat mereka bisa memiliki 
kemantapan prinsip yang akan menuntun mereka mengambil keputusan menuju 
kemandirian yang diharapkan.  
Selain itu,  tugas akademik yang beswan Djarum miliki yakni dalam 
bentuk proses belajar merupakan salah satu tugas perkembangan  sebagai seorang 
dewasa awal. Proses belajar yang dilakukan oleh beswan Djarum tidaklah berbeda 
dengan mahasiswa lain yang berada di usia dewasa awal. Setiap beswan Djarum 
memiliki cara belajar masing-masing yang paling efektif bagi diri mereka. Mereka 
belajar setiap harinya, sambil mendengarkan musik, mencicil pelajaran yang ada 
setiap harinya, atau ada juga yang hanya mendengarkan apa yang diajarkan oleh 
dosen di kelas. Mereka memiliki strategi belajar  tersendiri yang mereka sesuaikan 
dengan karakter diri mereka sehingga apa yang mereka kerjakan dapat mereka 
pahami sendiri.  
Selain mengalami pengembangan diri untuk bisa lebih mandiri, proses 
belajar yang dimiliki dan juga  perubahan-perubahan lain yang ada dalam diri 
mahasiswa yang menjadi beswan Djarum juga berpengaruh pada salah satu aspek 
psikologisnya, yaitu kepribadian. Menurut Murray (1953), kepribadian adalah  
konstelasi dari kebutuhan-kebutuhan yang ada dalam diri seseorang. Sedangkan 
kebutuhan adalah suatu konstruk yang mewakili suatu daya pada bagian otak, 
kekuatan yang mengatur persepsi, apersepsi, pemahaman, konasi dan kegiatan 
sedemikian rupa untuk mengubah situasi yang ada dan yang tidak memuaskan ke 
arah tertentu. Saat kebutuhan itu timbul dalam diri beswan Djarum, maka akan 
mengalami keadaaan tegang dan pemuasaan dari kebutuhan inilah yang 
meredakan ketegangan yang ada. Ketegangan tersebut yang memunculkan 
dorongan-dorongan yang disebut drive. Bila drive ini diarahkan menuju suatu 
tujuan atau goal, maka drive tersebut telah berubah menjadi motif dan ketika 
beswan Djarum telah memilih suatu tujuan yang lebih spesifik lagi, maka motif 
tersebut berubah menjadi motivasi. Motivasi yang menggerakan beswan Djarum 
bisa mencapai goal yang diinginkannya. Namun, saat beswan Djarum telah 
berhasil mencapai goal beswan Djarum kembali mengalami kekurangan atau 
keadaan deficiency (timbullah suatu kebutuhan) yang menimbulkan 
disequilibrium atau keadaan tidak seimbang. Dari keadaan tidak seimbang ini 
didapatlah kebutuhan. Namun saat kebutuhan diperoleh beswan Djarum kembali 
kepada keadaan tegang dan memunculkan dorongan-dorongan untuk peredaan 
ketegangan. Hal ini akan menjadi siklus yang terus-menerus terjadi dalam diri 
manusia terutama beswan Djarum. Kebutuhan yang telah dimiliki oleh beswan 
Djarum inilah yang mempengaruhi untuk bertingkah laku menuju pemenuhan 
kebutuhan-kebutuhannya. 
Dalam bukunya , Murray 1953 menjelaskan berbagai macam kebutuhan 
dari berbagai macam tipe  kebutuhan yang ada. Terdapat 20 kebutuhan overt, 
yakni kebutuhan yang nampak dalam perilaku.  Selain ke-20 kebutuhan tersebut 
terdapat 6 kebutuhan yang masuk ke dalam kebutuhan tersebut pula. Sehingga 
terdapat 26 kebutuhan overt menurut Murray, yakni achievement, nurturance, 
autonomy, affiliation, recognition, exhibition, dominance, cognizance, exposition, 
understanding, order, counteraction, abasement, deference, defendence, 
infavoidance, sentience, succorance, harmavoidance, rejection, aggression, 
sex,play, acquisition, blameavidance, dan retention. Namun, kebutuhan-
kebutuhan yang relevan terdapat pada beswan Djarum  terkait sebagai penerima 
beasiswa ialah 16 need. Need tersebut ialah need of achievement, affiliation, 
order, nurturance, autonomy, recognition, understanding, counteraction, 
deference, defendence, dominance, infavoidance, play,cognizance and exposition. 
Kebutuhan-kebutuhan ini muncul dalam diri mereka sebagai penerima beasiswa. 
Need  of achievement merupakan suatu kebutuhan berprestasi yang 
mendorong beswan Djarum melakukan sesuatu sebaik mungkin agar bisa 
mendapatkan hasil yang baik. Kebutuhan ini muncul dalam diri beswan Djarum  
mereka ingin melakukan sesuatu  lebih baik. Dengan IPK di atas 3 yang mereka 
miliki, mereka mencoba untuk bisa mempertahankan IPK tersebut bahkan 
berusaha untuk lebih meningkatkan IPK yang dimilikinya.  Apalagi dengan 
adanya pelatihan soft skills yang diberikan PT Djarum, mereka berharap bisa lebih 
meningkatkan kemampuan dirinya agar bisa menjadi lebih baik lagi.  
Kebutuhan lain yang berkaitan ialah need of order. Beswan mencoba 
untuk bisa mengorganisir seluruh kegiatan yang dilakukan. Mereka berusaha 
untuk bisa membagi waktu mereka dengan baik antara belajar, organisasi dan juga 
kegiatan yang diadakan oleh beswan Djarum lainnya. Hal ini karena sebagian 
besar beswan Djarum aktif dalam organisasi, mereka tidak ingin nantinya apa 
yang mereka lakukan akan mengganggu prestasi akademis yang mereka miliki. 
Begitu pula need of  counteraction terlihat dalam perilaku mereka 
berusaha untuk bisa mengatasi rintangan yang mereka hadapi. Saat mereka 
berusaha untuk bisa tetap berprestasi tapi ada hal yang menghalangi, mereka akan 
berusaha untuk bisa mengatasi hal tersebut sehingga apa yang mereka inginkan 
dapat mereka raih. Mereka terkadang tak kenal putus asa dan selalu berusaha 
mengerjakan sesautu semaksimal yang mereka lakukan. Saat mereka mengetahui 
bahwa nilai ujiannya tidak memuaskan, mereka tidak putus asa. Mereka terus 
berusaha untuk bisa memperbaiki nilainya agar di ujian yang berikutnya 
mendapatkan hasil yang lebih baik. Namun kadang beswan merasa dirinya 
memiliki banyak kekurangan dan mengakui kekurangan tersebut kepada orang 
lain. Hal ini merupakan need of abasement. Dengan kekurangan tersebut beswan 
menyadari sejauh mana kemampuan yang dimilikinya sehingga beswan 
menghindarkan diri untuk mengikuti suatu kegiatan yang menurutnya bukan 
kemampuannya dan dapat membuatnya gagal.  Hal ini merupakan need of 
infavoidance. 
Kebutuhan lainnya ialah need  of understanding. Need of  understanding 
merupakan suatu kebutuhan dimana  beswan berusaha untuk bisa berpikir logis 
dan masuk akal. Dalam tingkah lakunya, beswan menghayati dan mengaplikasi 
teori yang diperoleh dari perkuliahan yang mereka pelajari di kampusnya. Mereka 
juga suka menganalisis suatu masalah yang terjadi berdasarkan pengalamannya 
atau juga berdasarkan buku yang pernah mereka baca. Beswan juga senang untuk 
bereksplorasi memuaskan rasa ingin tahunya untuk mendapatkan pengetahuan 
baru. Kebutuhan ini ialah need of cognizance. 
Selain kebutuhan yang berkaitan dengan prestasi yang dimilikinya, ada 
juga kebutuhan yang berhubungan dengan orang lain. Need  of  affiliation ialah 
kebutuhan mereka mau menjalin relasi dengan orang lain. Beswan berharap dapat 
menjalin relasi pertemanan dengan teman-teman beswan dari berbagai perguruan 
tinggi dan jurusan. Hal ini dapat menambah pengalaman beswan dan juga 
pengetahuan beswan. Selain itu, dengan banyaknya pertemanan yang mereka 
jalin, dapat pula membuka suatu networking sehingga dapat  membantu mereka 
apabila mereka memerlukan informasi dan bekerja sama dengan teman yang di 
luar daerah atau pulau.  
Adapula need of nurturance. Need  ini berhubungan dengan keinginan 
untuk bisa menolong orang lain, dalam hal ini menolong orang tua. Dengan 
menjadi beswan, mereka berharap bisa membantu meringankan beban orang 
tuanya untuk membayar biaya perkuliahannya dan juga untuk membeli fasilitas 
perkuliahan tanpa meminta biaya dari orang tua. Kebutuhan ini kadang terkait 
dengan need autonomy, dimana mereka mulai ingin hidup mandiri tanpa 
menyusahkan kedua orang tuanya. Beswan merasa bahwa dirinya harus mampu 
hidup mandiri dan tidak bergantung pada orang lain lagi. Begitu pula dalam 
kehidupan sehari-harinya, beswan berusaha untuk bisa membuat keputusan sendiri 
baik itu untuk perkuliahan ataupun untuk kehidupannya sehari-hari. 
Selain itu ada pula need recognition. kebutuhan ini ialah kebutuhan 
dimana mereka ingin dikagumi oleh orang lain.  Hal ini juga membuat beswan 
merasa ingin dikagumi dan dipuji oleh orang lain atas prestasi yang mereka raih. 
Mereka juga suka memberikan informasi mengenai hal-hal yang mereka ketahui 
kepada orang lain. Hal ini merupakan need of exposition.  
Beswan Djarum berusaha untuk bisa menghargai setiap masukan yang 
diberikan oleh orang lain. Hal ini membuat beswan patuh terhadap masukan 
terutama dari pembina beswan sendiri. Kepatuhan beswan bisa menjadi need of 
deference. Beswan Djarum juga sebagian besar aktif dalam organisasi memiliki 
kebutuhan untuk bisa menguasai orang lain atau yang disebut dengan need of 
dominance. Need dominance merupakan suatu kebutuhan untuk dapat mengatur 
orang lain. Hal ini muncul dalam tingkah laku mereka dimana bagi mereka yang 
mengetuai suatu organisasi berusaha untuk bisa memimpin dan mengatur 
organisasinya. Selain itu, kebutuhan untuk bisa mengatur dan mempengaruhi 
temannya muncul juga dalam kegiatan kelompok belajar yang dimilikinya. 
Apabila ada diskusi dalam kelompok belajar atau dalam kegiatan beswan, mereka 
berusaha untuk bisa memberi masukan yang dapat mempengaruhi temannya. 
Dalam kelompok diskusi beswan kadang mendapat kritik, namun terkadang 
beswan menyangkal kritik yang diberikan dan memberikan berbagai alasan untuk 
tetap mempertahankan  pendapatnya. Hal ini dinamakan need of defendance. 
Beswan Djarum yang berada dalam tahapan dewasa awal memiliki 
keinginan yang cukup besar untuk dapat membina menghabiskan waktunya lebih 
banyak dengan teman sebayanya. Hal ini menyebabkan beswan sering berkumpul 
bersama teman-temannya dan menghabiskan waktu baik saat kumpul bulanan 
ataupun diluar jam itu untuk saling berbagi kesenangan. Hal ini dinamakan need 
of play. 
Ke-16 kebutuhan yang disebutkan di atas  menggambarkan determinan 
tingkah laku yang terdapat dalam diri beswan Djarum. Setiap kebutuhan yang 
dimiliki oleh penerima beasiswa Djarum ini bisa saling terkait dan memiliki 
hubungannya masing-masing. Ada kebutuhan yang dapat memiliki hubungan 
yang selaras tetapi ada juga yang memiliki hubungan yang timbal balik. Sehingga 
hal tersebut dapat mempengaruhi tingkah laku dari beswan Djarum. 
Menurut Murray ada hal lain yang menggambarkan tingkah laku yang 
terdapat di lingkungan. yakni konsep press. Press merupakan properti atau atribut 
dari suatu subjek atau objek dalam lingkungan yang melancarkan untuk 
memuaskan kebutuhannya dengan mencapai goal tertentu. Press yang 
mempengaruhi beswan Djarum tersebut berpengaruh terhadap cara pandang 
beswan terhadap lingkungannya.  
Menurut Murray (1953), press yang menghambat biasanya tidak disukai 
dan membahayakan. Seperti contohnya ialah press yang menghambat need of 
autonomy ialah press dominance dan press aggression. Dengan adanya press 
dominance yang merupakan lingkungan yang selalu mengatur tingkah laku orang 
lain, ingin mempengaruhi tingkah laku seseorang. Hal ini dirasa mengancam bagi 
need of autonomy yang merupakan keinginan untuk mandiri, bebas dari kekangan 
sehingga press ini menghambat terpenuhinya need of affiliation. Oleh sebab itu, 
press yang akhirnya menghambat pemenuhan kebutuhan akan dijauhi dan tidak 
disukai. Press yang menghambat dalam diri beswan Djarum ialah press scorn, 
dan dominance. Press scron ialah bagaimana lingkungan meragukan kemampuan 
yang dimiliki oleh beswan Djarum sehingga membuat beswan Djarum berkecil 
hati. Press of dominance ialah bagaimana paksaan dari lingkungan menghambat 
terbentuknya kebutuhan yang ada dalam diri beswan Djarum. 
Sedangkan press yang mendukung biasanya disukai dan menguntungkan. 
Seperti contohnya press succorance merupakan press yang mendukung bagi need 
of nurturance. Hal ini dikarenakan press succorance merupakan suatu lingkungan 
yang suka menolong dan memberikan pertolongan. Hal ini mendukung need of 
nurturance yang  juga berhubungan dengan keinginan untuk dapat menolong 
orang lain. Hal ini akhirnya  didekati individu untuk  memperlancar terbentuknya 
suatu kebutuhan. Press  yang mendukung mempengaruhi kebutuhan dalam diri 
beswan Djarum ini ialah press rival, competing contemporary, praise, recognition 
dan press affiliation, friendship.  Press rival, competing contemporary 
berpengaruh di mana beswan memiliki rasa ingin bersaing dengan teman 
seusianya di lingkungan perkuliahan sehingga mereka berusaha untuk bisa terus 
berprestasi dan merasa tidak ingin terkalahkan dalam hal prestasi. 
  Press recognition berpengaruh dimana pengaruh seseorang untuk ingin 
dihargai, menyombongkan diri dan memamerkan prestasinya ada dalam diri 
mereka. Selain itu faktor afiliasi dan pertemanan berpengaruh, dimana kebutuhan 
untuk menjadi seorang beswan Djarum karena dipengaruhi oleh teman-teman 
mereka. Patuh tehadap orang tua dan juga peraturan lainnya mempengaruhi 
beswan dalam memilih beasiswa Djarum . Saat orang tua memberi dorongan 
kepada anaknya maka kepatuhan pada orang tua akan membantu anaknya dalam 
mendaftarkan diri untuk menjadi penerima beasiswa Djarum.   
Seperti yang sudah dibahas sebelumnya, Murray (1953) mengatakan 
bahwa kebutuhan merupakan salah satu faktor penting yang mendasari tingkah 
laku manusia pada umumnya dan beswan Djarum pada khusunya. Pada dasarnya 
beswan Djarum memiliki kebutuhan yang sama, yang membedakan ialah derajat 
kebutuhan yang dimiliki oleh diri mereka masing-masing. Dari setiap kebutuhan 
yang ada dalam diri mereka akan dilihat bagaimana derajat dari kebutuhan 
tersebut. Sehingga akan terlihat kebutuhan apa yang paling mendominasi yang 
dimiliki oleh beswan Djarum. Apabila kebutuhan tinggi pada diri seseorang maka 
akan mempengaruhi tingkah lakunya dan menjadi tingkah laku yang mendominasi 
dalam diri beswan. Namun, bila kebutuhan tersebut rendah maka dapat muncul 
dalam tingkah laku tetapi tidak sebagai tingkah laku yang menonjol. 
PRESS YANG MENDUKUNG: 
Rival, Competing Contemporary, 
Recognition, Affiliation 
PRESS YANG MENGHAMBAT : 
Unconcern And Scorn, Dominance 
2009/2010 di 
Need : 
need pada penerima beasiswa Djarum. 
press  dari lingkungannya, baik dari lingkungan keluarga, kampus dan pergaulan 
mereka. 
diri beswan Djarum. 
abasement, achievement, affiliation, order, nurturance, autonomy, recognition, 
understanding, counteraction, deference, defendence, dominance, infavoidance, 
play,cognizance and exposition . 
tingkah laku penerima beasiswa Djarum dan mendominasi dalam perilaku. 
dalam tingkah laku yang tidak menonjol. 
 Murray menciptakan istilah  personologi  untuk menggambarkan cabang 
psikologi yang mempelajari kehidupan manusia secara pribadi dan faktor-faktor 
yang mempengaruhi rangkaian kehidupan tersebut, yang menentukan perbedaan 
individu dan tipe kepribadian. 
 Meskipun Murray telah mengemukakan banyak definisi tentang 
kepribadian pada kesempatan yang berbeda-beda, namun komponen-komponen 
yang penting dari definisi-definisi ini dapat diringkas sebagai berikut: 
a) Kepribadian individu adalah abstaksi yang dirumuskan oleh teoretikus dan 
bukan merupakan gambaran tentang tingkah laku individu belaka. 
b) Kepribadian individu adalah rangkaian peristiwa yang secara ideal 
mencakup seluruh tentang hidup sang pribadi.  Sejarah kepribadian adalah 
kepribadian itu sendiri.  
c) Definisi kepribadian  harus mencerminkan baik unsur-unsur tingkah laku 
yang bersifat menetap dan berulang maupun unsur-unsur yang baru dan unik. 
d) Kepribadian adalah fungsi yang menata atau mengarahkan diri individu. 
Tugas-tugasnya meliputi mengintegrasikan konflik-konflik dan rintangan-
rintangan yang dihadapi individu, memuaskan kebutuhan-kebutuhan indivisu dan 
menyusun rencana-rencana untuk mencapai tujuan-tujuan di masa mendatang. 
e) Kepribadian terletak di otak.  Tanpa otak, tidak ada kepribadian.  
 Jadi, cara Murray merumuskan kepribadian menunjukkan bahwa ia sangat 
berorientasi pada pandangan yang memberi bobot memadai pada sejarah 
organism, fungsi kepribadian yang bersifat mengatur, ciri-ciri berulang dan baru 
pada tingkah laku individu, hakikat kepribadian yang abstrak atau konseptual, dan 
proses-proses fisiologi yang mendasari proses-proses psikologis. (Murray s 
Personology dalam H. Calvin S., L., Gardner: p 211,212) 
 Dalam menjelaskan struktur kepribadian, Murray meminjam konsep Id, 
Ego, Superego dari teori psikoanalisis. Struktur kepribadian dari Murray sangat 
dipengaruhi oleh psikoanalisis. Namun demikian, ia sangat berhati-hati dengan 
kata  struktur  karena memiliki konotasi permanen dan teratur. Murrray 
menyadari bahwa kepribadian biasanya berada dalam keadaan yang terus berubah, 
namun tetap memiliki stabilitas atau struktur yang tampak dari waktu ke waktu. 
Menurutnya pemahaman terhadap kepribadian penting dalam usaha memahami 
tingkah laku (Murray s Personology dalam H. Calvin S., L., Gardner: p 211,214). 
 Murray sejalan dengan Freud yang memandang id sebagai gudang impuls-
impuls yang bersifat primitive, yang dibawa sejak lahir dan tidak dapat diterima 
secara moral. Namun, menurut Murray, di dalam id juga terkandung impuls-
impuls yang dapat diterima oleh diri dan msyarakat, jadi id berisi impuls-impuls 
kea rah yang positif dan yang negative. Kecenderungan kearah yang positif dan 
negative maupun kekuatan id ini, berbeda-beda pada setiap individu sehingga 
permasalahannya terletak pada bagaimana individu dapat mengntrol dan 
mengarahkan kecenderungan-kecenderungan id-nya yang berlainan tingkat 
kesulitannnya. Selanjutnya, sejalan dengan Freud, Murray mendefinisikan super 
ego sebagai hasil internalisasi nilai-nilai budaya dan norma, yang membantu 
individu untuk mengevaluasi dan menilai tingkah lakunya sendiri maupun orang 
lain. Namun, menurut Murray, super ego tidak secara konstan bertentangan 
dengan id, seperti yang diungkapkan Freud. Meskipun pada dasarnya, super ego 
selalu mencoba menghambat impuls id yang negative, tapi super ego leih 
berfungsi menentukan kapan, dimana, bagaimana suatu kebutuhan yang dapat 
diterima seharusnya diekspresikan dan obyek lingkungan yang manakah yang 
dapat memuaskan kebutuhan tersebut. Kemudian, ego sejalan dengan teori 
psikoanalsis dipandang sebagai organisator atau integrator sentaral dari tingkah 
laku. Namun, menurut Murray, ego tidak berfungsi semata-mata hanya untuk 
menahan atau menekan impuls-impuls tertentu. Ego lebih berfungsi untuk 
mengatur secara sadar suatu rangkaian tindakan, mencari dan membuat peluang 
untuk megusahakan pemuasan dari impuls-impuls id yang positif, serta 
mengarahkan ekspresi-ekspresi dari impuls id yang dapat diterima (Murray, 1938 
dalam Schultz, D., 1981:p. 132-134) 
 Ciri paling khusus dari teori Murray adalah penekanannya pada system 
yang terlalu kompleks dari konsep motivasi. Dalam usaha untuk memahami motif 
manusia ini, Murray mulai dari konsep tentang kebutuhan. Teori mengenai  need  
dan  press  merupakan konsepnya yang paling utama dalam menggambarkan 
fungsi kepribadian. Murray (1938) juga mengemukakan bahwa meskipun pada 
hakikatnya  need  dan  press  bersifat finamis, namun tetap memiliki stabilitas 
sepanjang waktu (Murray s Personology dalam H. Calvin S., L., Gardner., 1976: p 
312) 
 Kebutuhan adalah suatu konstruk (fiksi disepakati atau konsep hipotesis) 
yang mewakili suatu daya pada bagian otak, kekuatan yang mengatur persepsi, 
apersepsi, pemahaman, konasi dan kegiatan sedemikian rupa untuk mengubah 
situasi yang ada dan yang tidak memuaskan ke arah tertentu. Suatu kebutuhan 
kadang dimunculkan secara langsung oleh proses-proses internal tertentu, tetapi 
lebih sering oleh salah satu dari tekanan-tekanan yang biasanya efektif. Jadi 
kebutuhan menyatakan dirinya dengan mengarahkan organism untuk mencari atau 
menghindari suatu stimulus dengan memimpin organisme untuk mencari atau 
menghindari pertemuan atau bila bertemu, untuk mengarahkan perhatian  dan 
memberikan respon terhadap jenis-jenis tekanan tertentu. Setiap kebutuhan secara 
khas akan disertai oleh perasaan atau emosi tertentu dan cenderung menggunakan 
cara-cara tertentu unuk meneruskan kecenderungannya. Kebutuhan itu mungkin 
lemah atau kuat, sementara atau berlangsung lama. Tetapi biasanya kebutuhan 
bersifat menetap dan memunculkan tingkah laku overt (atau fantasi) yang 
mengubah keadaan semula dengan cara sedemikian rupa untuk menghasilkan 
situasi akhir yang menyenangkan (meredakan atau memuaskan organisme). 
 Murray menyatakan bahwa adanya kebutuhan dapat disimpulkan dari :  
a) Akibat atau hasil akhir tingkah laku,  
b) Pola atau cara khusus tingkah laku yang bersangkutan,  
c) Perhatian dan respon selektif terhadap kelompok objek stimulus tertentu,  
d) Ungkapan emosi atau perasaann tertentu dan 
e) Ungkapan kepuasan apabila akibat tertentu dicapai atau kekecewaan 
apabila akibat itu tidak tercapai (Murray,1953: 124) 
 Tingkah laku manusia didasari oleh kebutuhan-kebutuhannya. Tingkah 
laku tersebut dijelaskan melalui suatu formula dari konsep kebutuhan. Formula 
tersebut terdiri atas situasi awal kebutuhan  (B.S = Beginning Situation), yaitu 
suatu kondisi yang ada pada permulaan aktivitas; situasi akhir (E.S. = Ending 
Situation), yyaitu kondisi yang ada pada akhir aktivitas; dan A = Actones, yaitu 
pola tindakan. Actone dapat berupa motones, yaitu pola tindakan motorik berupa 
rangkaian temporer dari sebagian kontraksi otot yang terorganisasi dan verbones, 
yaitu pola tindakan verbal berupa rangkaian temporer dari sebagian kata-kata atau 
simbol tertulis yang terorganisasi. 
 Situasi awal kebutuhan (B.S.) terjadi ketika seseorang berada dalam 
keadaan tegang yang tidak memuaskan. Fungsi dari suatu kebutuhan adalah 
mengubah situasi awal (B.S.) ke situasi akhir yang memuaskan (E.S.). untuk 
mengatasi ketidakpuasan, maka actones (A) terjadi, yaitu: seseorang digerakan 
untuk suatu aktivitas untuk mencapai situasi akhir yang memuaskan (E.S.). 
B.S    A  E.S 
 Tingkah laku dapat dikelompokkan berdasarkan kriteria actone maupun 
efeknya. Aspek tingkah laku yang digambarkan melalui pengelompokan 
berdasarkan kriteria actone berbeda dengan berdasarkan kriteria efek. Pada 
kategori actone yang sama (misalnya: menelan makanan dan menelan racun) 
dapat menghasilkan efek yang berbeda dan pada kategori actone yang berbeda 
(misalnya: mati akibat menelan racun dan akibat menarik picu pistol) dapat 
menghasilkan efek yang sama. Jadi aspek-aspek tingkah laku yang terkandung 
dalam kelompok berdasarkan efek, ini lebih mendasar untuk memahami sesuatu. 
Bila B.S. dimulai dari dalam diri individu, seperti dalam kejadian lapar, 
kebutuhan disebut proactive dan subyek bertingkah laku secara proactive. Bila 
B.S. dimulai dari luar diri (eksternal), kebutuhan disebut reactive dan subyek 
bereaksi dalam kebutuhan untuk melindungi diri. Situasi akhir (E.S.) dicapai bila 
tujuan yang memuaskan dapat dicapai (Murray, 1953: 54-56). 
 Model directional need adalah keurutan B.S.   A   G   E.S. melalui 
keurutan kejadian-kejadian tersebut, suatu kebutuhan dapat dikelompokkan 
menurut efek tingkah lakunya (B.E. = behavioral effect) yang merupakan selisih 
antara B.S. yang tidak memuaskan dengan E .S. yang memuaskan. Suatu 
kebutuhan dimunculkan oleh B.S. yang tidak memuaskan, menimbulkan aktifvitas 
yang bertahan terus sampai suatu tujuan (G = goal) dan E.S. yang memuaskan 
dapat dicapai guna meredakan kekuatan yang merangsang B.S. 
 Setiap kebutuhan mengandung: 
a) Aspek arah atau aspek kualitatif (bentuk B-E), yang membedakan satu 
kebutuhan dengan kebutuhan lain. 
b) Aspek energy atau aspek kuantitatif, yang dapat diperkirakan dengan 
berbagai cara. Jadi kriteria pertama dan yang terbaik untuk membedakan 
kebutuhan adalah efek tertentu yang dihasilkan subyek atau munculnya suatu 
kecenderungan tertentu. 
 Menurut Murray (1953:60), diantara sesuatu yang diamati secara 
langsung, yaitu stimulus dan suatu tindakan sebagai hasilnya, terdapat kebutuhan 
sebagai mata rantai yang tidak terlihat yang mengungkapkan bahwa kebutuhan 
adalah satu konsep hipotetis atau abstrak. Kebutuhan yang terdapat pada diri 
individu, terdiri atas berbagai macam kebutuhan, yang secara umum dimiliki oleh 
setiap individu. Perbedaannya terletak pada jenis, kadar dan kekuatan kebutuhan-
kebutuhan tersebut. jadi,kebutuhan nerupakan hasil segera dari kejadian-kejadian 
internal dan aksternal. Kebutuhan akan muncul, bertahan untuk sementara waktu 
dan menghilang. Kebutuhan bukanlah entitas yang statis, tetapi merupakan hasil 
dari kekuatan-kekuatan. Suatu kebutuhan akan digantikan oleh kebutuhan yang 
lain. Meskipun setiap kebutuhan bersifat unik namun kebutuhan-kebutuhan 
memiliki kesamaan tertentu. Berdasarkan kesamaan ini, kebutuhan dapat 
dikelompokkan dalam kelas-kelas, yang setiap kelasnya merupakansingle-major 
need. Jadi kebutuhan yang sama mungkin saja memiliki tampila yang berbeda. 
 Ketika suatu kebutuhan muncul, individu berada dalam keadaan tegang, 
dan kepuasan dari kebutuhan tersebut, mencakup peredaan ketegangan. Individu 
akan belajar mengikuti obyek-obyekdan aktivitas-aktivitas yang ia temukan di 
masa lalu, yang dapat meredakan ketegangan. Individu tidak hanya belajar 
memberikan respon untuk meredakan ketegangan, tetapi juga belajar memberikan 
respon untuk mengembangkan ketegangan yang kemudian dapat diredakan, 
dengan demikian mempertinggi jumlah kenikmatan. Namun penerapan formulasi 
ini hanya ditemukan dalam effect need, sedangkan dalam process activity dan 
modals need, kepuasan adalah intrinsic dari aktivitasnya. Secara umum manusia 
tiak termotivasi untuk meningkatkan kapuasan; namun selalu ada ketegangan 
spesifik yang relevan dengan kebutuhan tertentu; yang berusaha diredakan. 
Dengan demikian kepuasan lebih merupakan konsekuensi-konsekuensi tingkah 
laku mereka. 
 Konsep kebutuhan menggambarkan determinan tingkah laku yang terdapat 
di dalam diri individu, sedangkan konsep press menggambarkan tingkah laku 
yang terdapat di dalam lingkungan. Press merupakan property atau atribut dari 
suatu subyek atau obyek dalam lingkungan yang melancarkan atau menghambat 
usaha individu untuk memuaskan kebutuhannya dengan mencapai goal tertentu. 
Press terikat pada subyek atau obyek yang memiliki implikasi langsung terhadap 
usaha individu untuk memuaskan  kebutuhannya. Press suatu subyek atau obyek 
adalah apa yang dapat dilakukannya terhadap individu atau untuk individu; 
kekuatan yang dimiliki untuk mempengaruhi kesejahteraan individu. Namun 
untuk mengetahui lebih banyak tentang apa yang akan dilakukan individu, 
diperlukan tidak hanya gambaran motif-motifnya, tetapi juga gambaran mengenai 
bagaimana individu memandang atau menginterpretasikan lingkungannya 
(Murray, 1953: p. 121). 
 Beberapa hal penting untuk membedakn antara beta press, yaitu individu 
(person), obyek, kejadian atau keadaan lingkungan yang secara subyektif dialami, 
ditangkap atau dihayati oleh individu dan alpha press, yaitu individu (person), 
obyek, kejadian atau keadaan lingkungan yang secara obyektif dihayati oleh 
individu. Tingkah laku individu lebih memiliki korelasi dengan beta press. 
Menurut Murray, bila terjadi kesenjangan antara penghayatan yang dihayati 
individu (subyektif) dengan keadaan lingkungan yang sebenarnya (obyektif), 
maka akan menimbulkan gangguan delusive thinking pada individu. 
 Bila suatu kebutuhan terbangkitkan, maka akan mendorong individu untuk 
mencari dan memperoleh pemuasan dari lingkungan (overt) dan memiliki tendensi 
untuk didekati dan dijauhi oleh individu. Press yang negative biasanya tidak 
disukai dan membahayakan (misalnya: racun, penghinaan), akan dijauhi individu. 
Sedangkan press positif, yang biasanya disukai dan menguntungkan (misalnya: 
makanan, teman), akan didekati individu. Kebutuhan yang mendorong individu 
untuk memperoleh pemuasan dari lingkungan dan mendapat hambatan dari 
lingkungan (press), akan ditekan oleh individu (covert). Apabila hambatan ini 
terjadi terus menerus dan berulang, dapat menyebabkan frustasi pada individu. 
Rasa frustasi ini juga akan menghambat suatu kebutuhan, dan menimbulkan 
ketidakberdayaan (Murray, 1953: p. 120). 
 Pemuasan ataupun hambatan terhadap kebutuhan, diperoleh dari 
lingkungan (press) sehingga terbentuk episode tingkah laku (thema). Tema adalah 
suatu unit tingkah laku yang interaktif, yang mencakup situasi yang memacu 
(press) dan kebutuhan yang beroperasi. Jadi, tema merupakan interaksi need-press 
yang menghasilkan episode tingkah laku (thema). Thema bervariasi dari formulasi 
yang sederhana seperti interaksi tunggal subyek-obyek sampai pada yang lebih 
umum, yang merupakan kombinasi dari sejumlah tema-tema sederhana (serial 
thema). Serial thema mewakili lebih dari satu interaksi need-press, mewakili 
beberapa kombinasi dari thema sederhana, sedangkan serial themas mewakili 
hubungan need-press yang lebih kompleks,bervariasi dan terus menerus yang 
mendasari tingkah laku seseorang (Murray, 1938 dalam Hjelle, A., & Ziegler, 
J.D., 1981: p. 163, 163). 
 Murray menyadari keunikan individu adalah produk dari banyak interaksi 
berbagai faktor, sehingga dia mengeluarkan kunci dasar dari keunikan individu, 
yaitu unity thema. Unity thema adalah pola hubungan need-press yang mendasar 
dan indiividula dari seseorang, yaitu jenis reaksi saraf mendasar, suatu kekuatan 
bawah sadar yang dibentuk secara alami pada masa awal kanak-kanak. Unity 
thema membentuk psychological core individu. Terdapat konstelasi dari needs 
utama yang tidak memungkinkan untuk keluar dari hubungan dengan jenis press 
tertentu yang ada selama awal kehidupan. Kumpulan mendasar dari hubungan 
need-press ini telah tertentu dan berlangsung untuk menjadi kekuatan utama yang 
dapat menembus atau meresap dalam kepribadian individu. Karena itu 
kepribadian individu cenderung menetap dari waktu ke waktu (Murray, 1938 
dalam Hjelle, A., & Ziegler, J.D., 1981: P.164, 165). 
 Murray (1938: 79-83) membedakan kebutuhan-kebutuhan menjadi : 
kebutuhan viscerogenic dan psychogenic, overt dan covert, vocal dan difused, 
proactive dan reactive, modal dan effect, dan concius dan unconscious. 
 Kebutuhann-kebutuhan viskerogenik (viscerogenic needs) berhubungan 
dengan peristiwa peristiwa organis tertentu  yang khas, dan secara khusus 
berkenaan dengan kepuasan-kepuasan fisik. Contohnya ialah kebutuhan akan 
udara, air, makanan, seks, laktasi, kencing, dan defekasi. Beberapa hal yang perlu 
diperhatikan, yaitu : 
a) Beberapa kebutuhan merupakan pengelompokan besar dari sejumlah 
kebutuhan yang lebih spesifik. Misalnya : kebutuhan makanan dapat dibagi ke 
dalam beberapa kebutuhan yang terpisah, yaitu kebutuhan akan berbagai jenis 
makanan yang berbeda. 
b) Bentuk B.S. pada sebagian besar kebutuhan viscerogenic merupakan 
impuls-impuls afferent dari suatu bagian tubuh tertentu. 
c) Kebutuhan memiliki kepentingan yang berbeda sebagai variable 
kepribadian. Arti peribadi dari suatu kebutuhan tersebut tergantung pada 
perbedaan individual dalam hal frekuensi, intensitas, dan durasi dari aktifitas 
kebutuhan tersebut, dan juga pada berfungsinya kebutuhan psychogenic terhadap 
perbedaa-perbedaan tersebut. biasanya suatu kebutuhan tidak menjadi suatu 
unsure yang dominan dalam kepribadian bila tidak ada yang mengganggu 
pemuasannya. Bila aktifitas dan penemuan suatu kebutuhan dapat diperoleh 
dengan mudah, maka kebutuhan tersebut akan terabaikan, misalnya kebutuhan 
akan udara, udara didapat secara bebas oleh semua makhluk hidup sehingga hanya 
sedikit persaingan untuk mendapatkannya, sebaliknya kebutuhan seksual umunya 
tergantung pada kerjasama dengan orang lain, sering terganggu oleh persaingan, 
tidak stabil, terhambat oleh aturan sosial, sehingga menjadi penting. 
Kebutuhan-kebutuhan psikogenik (psychogenic needs) dianggap berasal 
dari kebutuhan-kebutuhan primer dan ditandai oleh tidak adanya hubungan fokal 
dengan proseproses organis  atau kepuasan fisik khusus. Contohnya kebutuhan 
akan belajar (pemerolehan), konstruksi, prestasi, pengakuan, ekshibisi, kekuasaan, 
otonomi, dan kehormatan. 
 Selain kebutuhan psychogenic dan vischerogenic, Murray menggolongkan 
kebutuhan berdasarkan tampilannya (performance), yaitu berdasarkan daya yang 
menghambat suatu kebutuhan dimunculkan dalam perilaku yang tampak, menjadi 
dua jenis, yaitu; Kebutuhan Overt (Manifest) dan Covert (Latent).  
 Kebutuhan Overt  (Manifest) terdapat dalam daftar manifest needs 
merupakan kebutuhan yang dinilai berdasarkan frekuensi dan intensitas dalam 
manifestasinya melalui perilaku yang tampak (overt behavior). Jenis kebutuhan 
Overt (Manifest) adalah kebutuhan-kebutuhan yang dapat diungkapkan secara 
bebas melalui perilaku karena diperbolehkan atau sesuai dan dapat diterima oleh 
masyarakat. Kebutuhan ini muncul dalam bentuk tingkah laku motorik, misalnya : 
di Amerika, kebutuhan affiliation, achievement dan order. 
Abasment Tunduk secara pasif terhadap kekuatan luar. 
Menerima perlakuan yang tidak adil , 
pengkambing-hitaman, kritik, hukuman. Menyerah. 
Dengan sabar menerima nasib. Mengakui 
kekurangan, kekeliruan, perbuatan salah, atau 
kekalahan. Mengakui dan memperbaiki kesalahan. 
Menyakahkan, meremehkan, merusakkan diri 
sendiri. Mencari dan menikmati penderitaan, 
hukuman, penyakit, dan kemalangan. 
Achievement Menyelesaikan sesuatu yang sulit. menguasai, 
memanipulasi atau mengatur benda-benda fisik, 
manusia, atau ide-ide. Melakukan hal-hal tersebut 
di atas secepatnya dan semandiri mungkin. 
Mengatasi rintangan-rintangan dan mencapai 
standar yang  tinggi. Mengunggulkan diri. 
Menyaingi dan mengungguli orang -orang lain. 
Meningkatkan harga diri dengan menyalurkan 
bakat secara berhasil. 
Affiliation Mendekatkan diri, bekerjasama atau membalas 
ajakan orang lain yang bersekutu (orang lain yang 
menyeruupai atau menyukai subjek). Membuat 
senang dan mencari afeksi dari objek yang disukai. 
Patuh dan tetap setia kepada seorang kawan. 
Aggresion Menghadapi perlawanan dengan kekerasan. 
Melawan. Membalas perbuatan yang tidak adil. 
Menyerang, melukai, atau membunuh orang lain. 
Melawan dengan kekerasan atau menghukum orang 
lain. 
Autonomy Menjadi bebas, menghilangkan kekangan, 
melepaskan diri dari kungkungan. Menolak 
paksaan dan larangan. Menghindari atau 
meninggalkan kegiatan-kegiatan yang ditentukan 
oleh autoritas-autoritas yang menguasai. Tidak 
tergantung (mandiri) dan bebas bertindak menurut 
impuls. Tidak terikat, tidak bertanggung jawab. 
Menentang arus. 
Counteraction Menguasai atau memperbaiki kegagalan dengan 
berjuang lagi. Menghilangkan pelecehan dengan 
memulai lagi tindakan. Mengatasi kelemahan, 
menekan perasaan takut. Mengembalikan nama 
baik dengan tindakan. Mencari rintangan-rintangan 
dan kesulitan-kesulitan untuk diatasi. 
Mempertahankan harga diri  dan kebanggaan pada 
taraf yang tinggi. 
Deference Mempertahankan diri terhadap serangan, kritik, dan 
celaan. Menyembunyikan atau membenarkan 
perbuatan tercela,  kegagalan, atau penghinaan. 
Mempertahankan diri. 
Defendence Mengagumi dan menyokong atasan. Memuji, 
menghormati, atau menyanjung. Dengan senang 
hati tunduk pada pengaruh orang lain yang dikenal. 
Mencontoh seorang teladan. Menyesuaikan diri 
dengan kebiasaan. 
Dominance Memiliki kendali atas lingkungan manusiawi. 
Mempengaruhi atau mengarahkan tingkah laku 
orang-orang lain dengan saran, bujukan, imbauan, 
atau perintah. Mencegah, menghambat, atau 
melarang. 
Exhibition Menciptakan kesan. Senang dilihat dan didengar. 
Membuat orang lain bergairah, kagum, terpesona, 
terhibur, terkejut, tergelitik ingin tahu, senang, atau 
terpikat. 
Harmavoidance Menghindari rasa sakit, luka fisik, penyakit, dan 
kematian. Melarikan diri dari situasi yang 
berbahaya. Mengambil tindakan-tindakan 
pencegahan. 
Infavoidance Menghindari penghinaan. Meninggalkan situasi-
situasi yang memalukan, atau menghindari kondisi-
kondisi yang bisa menimbulkan pelecehan : caci-
maki, ejekan, atau sikap masa bodoh orang-orang 
lain. Menahan diri untuk berttindak karena takut 
gagal. 
Nurturance Memberi simpati dan memuaskan kebutuhan-
kebutuhan objek yang tak berdaya: bayi atau setiap 
objek yang lemah , cacat, lelah, kurang 
berpengalaman, ragu-ragu, kalah, dihina, kesepian, 
patah hati, sakit, bingung. Membantu objek yang 
berada dalam bahaya. Meberi makanan, membantu, 
menyokong, menghibur, melindungi, 
menyenangkan, merawat, menyembuhkan. 
Order Mengatur barang-barang. Menjaga kebersihan, 
susunan, organisasi, keseimbangan, kerapian, 
keteraturan, ketelitian. 
Play Berbuat untuk  kesenangan  tanpa tujuan lebih 
lanjut. Suka tertawa dan membuat lelucon. 
menyenangkan. Mengambil bagian dalam 
permainan, olah raga, joget, pesta-pesta, bermain 
kartu. 
Rejection Memisahkan diri dari objek yang tidak disenangi. 
Mengucilkan, melepaskan, mengusir, atau bersikap 
masa bodoh terhadap objek yang lebih rendah. 
Menghina atau memutuskan hubungan cinta dengan 
objek. 
Sentience Mencari dan menikmati kesan-kesan yang 
menyentuh perasaan. 
Sex Menjalin dan meningkatkan hubungan erotic. 
Mengadakan hubungan seksual. 
Succorance Memuaskan kebutuhan-kebutuhan dengan banntuan 
simpatik dari objek yang dikenal. Dirawat, 
disokong, didukung, dikelilingi, dilindungi, 
dicintai, dinasihati, dibimbing, dimanjakan, 
diampuni, dihibur. Menempel pada seorang 
pelindung setia. Selalu memiliki seorang 
pendukung. 
Understanding Menanyakan atau menjawab pertanyaan-pertanyaan 
umum. Tertarik pada teori. Memikirkan, 
merumuskan, menganalisis, dan 
menggeneralisasikan. 
Kebutuhan-kebutuhan yang mengikutinya terkadang termasuk keddalamnya, 
tetapi tidak secara sistematis diguanakan dalam pelajaran selanjutnya : 
1) Need Acquisition 
2) Need Blameavoidance 
3) Need Cognizance 
4) Need Exposition 
5) Need Recognition 
6) Need Retention 
 Kebutuhan Covert (Latent) adalah kebutuhan-kebutuhan yang tidak 
diperkenankan secara bebas dimanifestasikan melalui perilaku tampak karena 
tidak diperbolehkan atau bertentangan dengan kultur masyarakat, sehingga 
kebutuhan ini harus ditekan atau dikekang. Biasanya kebutuhan ini muncul dalam 
bentuk mimpi dan fantasi. Misalnya; kebutuhan aggression, sex, dan succorance 
dalam beberapa kultur.  
 Pengalaman membuktikan ada delapan kebutuhan yang pada umumnya 
sering dihambat (ditahan) yang dikenal dengan kebutuhan latent : 
1) Ln. Abasement 
2) Ln. Aggression 
3) Ln. Cognizance 
4) Ln. Dominance 
5) Ln. Exhibition 
6) Ln. Sex 
7) Ln. Homo-sex 
8) Ln. Succcorance 
 Murray menunjukan bahwa kalau tidak terdapat suatu fiksasi yang luar 
biasa, maka kebutuhan selalu cenderung berubah menurut objek-obek yang dituju 
oleh kebutuhan itu dan cara bagaimana objek-objek ini didekati. Bidang peristiwa-
peristiwa lingkungan yang relevan dengan kebutuhan itu mungkin diperluas atau 
dipersempit dan tindakan-tindakan instrumental yang berhubungan dengan 
kebutuhan itu mungkin bertambah atau berkurang. 
 Apabila kebutuhan terpaku pada suatu objek yang tidak cocok, hal ini 
disebut fiksasi; dan basanya dianggap patologik. Tetapi ketidakmampuan suatu 
kebutuhan untuk melekatkan diri pada suatu objek pilihan secara tetap, berpindah-
pindah dari satu objek ke objek lainnya, sama patologiknya seperti fiksasi. 
 Kebutuhan focal (memusat) adalah kebutuhan yang berhubungan erat 
dengan pengelompokkan objek-objek lingkungan yang terbatas. Kebutuhan 
diffused (menyebar) adalah kebutuhan yang sangat umum sehingga dapat 
diterapkan dalam hampir seluruh setting lingkungan. 
 Murray juga menyebutkan bahwa kebutuhan pada setiap individu dapat 
menjadi berbeda karena perbedaan tingkat penggunaan dan pengalaman individu. 
Individu tertentu lebih sering menggunakan atau didominasi oleh pengalaman 
terhadap kebutuhan tertentu disbanding kebutuhan-kebutuhan lain. 
 Kebutuhan  proaktive ialah kebutuhan yang sebagian besar ditentukan dari 
dalam, kebutuhan yang  bergerak secara spontan  sebagai akibat dari sesuatu 
dalam diri orang dan bukan akibat dari sesuatu di lingkungan.  
 Kebutuhan reactive digerakkan sebagai akibat dari, atau sebagai respon 
terhadap , suatu peristiwa lingkungan. Perbedaannya di sini terutama ialah antara 
respon yang dibangkitkan oleh rangsangan  yang tepat dan respon yang muncul 
kendati tidak ada perubahan stimulus yang penting. 
 Terdapat perbedaan antara kegiatan proses (process activity), kebutuhan-
kebutuhan modal (modal needs), dan kebutuhan-kebutuhan akibat (effect needs). 
Kebutuhan Effect adalah kebutuhan-kebutuhan yang membawa pada suatu 
keadaan atau hasil akhir yang diinginkan. Sedangkan, kebutuhan Modal adalah 
kecenderungan-kecenderungan untuk melakukan perbuatan-perbuatan tertentu 
demi perbuatan itu sendiri. Namun kebutuhan modal meliputi melakukan sesuatu 
dengan derajat keunggulan atau kualitas tertentu; dicari dan dinikmati masih tetap 
kegiatan itu sendiri, tetapi kegiatan itu hanya memberi kepuasan bila dilakukan 
dengan tingkat kesempurnaan tertentu. 
 Aktifitas proses (Process Activity) adalah operasi yang bersifat tanpa 
tujuan, tidak terkoordinasi, tidak fungsional dari berbagai proses terjadi sejak 
seseorang lahir (penglihatan, pendengaran, dan lain-lain). Aktivitas proses juga 
merupakan kecenderungan untuk melakukan perbuatan-perbuatan tertentu demi 
perbuatan itu sendiri. Namun, kepuasan yang diperoleh hanya semata-mata karena 
berfungsi (sheer function pleasure), dan tidak mengejar suatu kualitas tertentu. 
Masa dewasa awal merupakan masa seseorang mencapai puncak kekuatan 
fisik, serta mulai membangun kemandirian dari sisi pribadi maupun ekonomi, 
pengembangan karir, mencari pasangan, mulai berkeluarga dan mengasuh anak. 
Namun demikian, seringkali tidak mudah menentukan berakhirnya masa remaja 
dan dimulainya masa dewasa awal. Hal tersebut dikarenakan masa remaja dimulai 
dalam biologi dan berakhir dalam budaya. Maksudnya tanda dimulainya masa 
remaja ditentukan oleh dimulainya kematangan pubertas dan tanda masa dewasa 
awal ditentukan oleh standar budaya dan pengalaman, contohnya adanya batasan 
usia dewasa yang berbeda-beda pada tiap negara dan perbedaan tersebut diiringi 
pula dengan tingkat kemandirian secara ekonomi walaupun usianya relatif sama 
(Santrock, 2002). 
Dua kriteria yang diajukan untuk menunjukkan akhir masa muda dan 
permulaan dari masa dewasa awal adalah kemandirian ekonomi dan kemandirian 
dalam membuat keputusan. Karakteristik yang paling sering digunakan adalah 
kemandirian ekonomi ketika seseroang mendapatkan pekerjaan penuh waktu, 
yang kurang lebih tetap. Hal ini biasanya terjadi pada saat seseorang telah 
menyelesaikan sekolah (SMA ataupun kuliah). Namun demikian hanya dengan 
menggunakan batasan tersebut saja seringkali tidak sesuai, mengingat pada 
kenyataannya masih banyak lulusan kuliah yang masih terikat secara ekonomi 
dengan orangtuanya (belum mandiri secara ekonomi). 
Mengingat terdapat kekurangan seperti yang telah dijelaskan sebelumnya, 
selain faktor status sosial (finansial dan pendidikan) para ahli menambahkan 
karakteristik lain yang menandai seseorang telah memasuki masa dewasa awal, 
yaitu faktor kognitif. Pada masa dewasa awal seseorang lebih bertanggung jawab 
pada dirinya sendiri dan lebih mampu membuat keputusan secara mandiri 
dibandingkan seseorang yang masih remaja. Hal tersebut sesual dengan hasil 
penelitian yang dilakukan Arnett (1995) yang menyatakan bahwa 70% mahasiswa 
diyakini lebihh mampu bertanggung jawab atas konsekuensi perbuatannya, 
mampu membuat keputusan mandiri berdasarkan keyakinan dan nilai-nilainya 
sendiri, serta membangun relasi dengan orangtua sebagai dewasa yang setara 
(Santrock, 2002).  
Tahun-tahun awal masa dewasa awal adalah saat ketika individu biasanya 
membangun hubungan yang intim dengan individu yang lain. Aspek yang penting 
dari hubungan ini adalah komitmen individu satu sama lain. Pada saat yang sama, 
individu menunjukkan ketertarikan yang kuat pada kemandirian dan kebebasan. 
Perkembangan dalam masa dewasa awal sering melibatkan keseimbangan yang 
membingungkan antara keintiman dan komitmen pada satu sisi, dan kemandirian 
dan kebebasan di sisi yang lain (McAdams, 1988). 
Perlu diingat bahwa keintiman adalah aspek perkembangan yang 
mengikuti identitas dalam delapan tahap perkembangan dari Erikson. Aspek yang 
terkait dengan perkembangan suatu identitas pada asa remaja dan pada masa 
dewasa awal adalah kemandirian. Pada saat yang bersamaan dengan upaya 
individu mencoba memantapkan suatu identitas, mereka menghadapi kesulitan 
mengatasi kesulitan mengatasi peningkatan kemandirian dari orang tua, 
membangun hubungan intim dengan individu lain, dan meningkatkan komitmen 
persahabatan mereka, pada saat bersamaan juga mereka harus dapat berpikir untuk 
dirinya sendiri dan melakukan sesuatu tanpa selalu harus mengikuti apa yang 
dikatakan atau dilakukan oleh orang lain.  
Sejauh mana orang dewasa muda mulai membangun otonomi memiliki 
implikasi penting pada kematangan mereka. Orang dewasa muda yang tidak 
cukup mandiri dari ikatan orang tua mungkin memiliki kesulitan baik dalam 
hubungan pribadi maupun karir. Perhatikanlah seorang ibu yang terlalu 
melindungi anak perempuannya, terus mendukung anaknya dalam hal keuangan, 
tidak membiarkan anaknya pergi darinya. Pada masa dewasa awal, anaknya 
mungkin mengalami kesulitan dalam membentuk hubungan intim yang matang 
dan ia mungkin menghadapi kesulitan dalam karir. Ketika promosi jabatan datang 
dan melibatkan tanggung jawab lebih besar dan tekanan yang juga lebih besar, 
mungkin ia akan menampiknya. Ketika berbagai hal tidak berjalan dengan baik 
dalam hubungannya dengan seorang laki-laki, ia mungkin akan menangis ke 
ibunya. 
Keseimbangan antara keintiman dan komitmen, di satu sisi dan 
kemandirian dan kebebasan, di sisi lain, bersifat sangat sensitif. Harus diingat 
bahwa dimensi-dimensi penting dari perkembangan orang dewasa tidak perlu 
berada di posisi yang berlawanan dalam satu kontinum, sebagian individu dapat 
mengalami kemandirian dan kebebasan yang sehat sejalan dengan hubungan yang 
intim. Dimensi ini mungkin juga berubah-ubah sesuai dengan perubahan social 
dan sejarah. Dan yang paling penting adalah bahwa keintiman dan komitmen, 
serta kemandirian dan kebebasan, bukan hanya perhatian seorang dewasa muda, 
hal itu adalah tema pokok dari perkembangan yang berlangsung secara terus 
menerus selama tahun-tahun masa dewasa. 
Penelitian ini dilakukan dengan menggunakan metode explorative 
deskriptif dengan teknik survei. Penelitian ini bertujuan untuk mengetahui 
gambaran mengenai berbagai kebutuhan yang dimiliki oleh penerima beasiswa 
Djarum angkatan 2009/2010 yang berada di regional Bandung. 
 Variabel yang hendak diteliti ialah kebutuhan-kebutuhan (need) 
berdasarkan teori Murray (1953). 
 Kebutuhan merupakan seberapa besar keinginan atau hasrat yang ada 
dalam diri untuk memenuhi kepuasan didalam diri sehingga mengarahkan tingkah 
laku dimiliki oleh penerima beasiswa djarum regional Bandung. 
Murray (1938) 
1) Need Abasement  
Seberapa tinggi keinginan untuk menyalahkan diri sendiri, mengakui 
kesalahan dan kekurangan diri, mudah mengalah, dan tunduk tehadap 
kekuatan dari luar (figure yang disegani) dalam diri penerima beasiswa 
Djarum angkatan 2009/2010 regional Bandung. 
2) Need Achievement 
Seberapa tinggi keinginan untuk melakukan yang terbaik secepat mungkin, 
memiliki standar yang tinggi, mengatasi rintangan dan menyukai 
persaingan ada dalam diri beasiswa Djarum regional Bandung. 
3) Need Recognition 
Seberapa tinggi keinginan dalam diri untuk mendapatkan pujian dan 
kekaguman, menuntut penghargaan, menyombongkan dan memamerkan 
prestasi, berusaha menjadi berbeda dengan orang lain ada dalam diri 
penerima beasiswa Djarum regional Bandung. 
4) Need Affiliation 
Seberapa tinggi keinginan untuk membina hubungan yang hangat dan 
akrab, membuat senang dan mencari afeksi dari seseorang yang disukai, 
suka bekerja sama dan menjadi bagian dari kelompok dan menjunjung 
persahabatan dan kesetiaan terhadap teman ada dalam diri penerima 
beasiswa Djarum regional Bandung. 
5) Need Autonomy 
Seberapa tinggi keinginan untuk menjadi bebas, tidak tergantung pada 
orang lain (mandiri), bertingkah laku sesuai dengan keinginan dan 
menolak paksaan dan larangan orang lain ada dalam diri penerima 
beasiswa Djarum regional Bandung. 
6) Need Counteraction 
Seberapa tinggi keinginan untuk memperbaiki kegagalan dengan berjuang 
lagi, menutupi kelemahan dan ketakutan diri, menolak simpati dan bantuan 
dari orang lain dan melakukan sesuatu yang bertentangan dengan 
kebiasaan umum ada dalam diri penerima beasiswa Djarum regional 
Bandung. 
7) Need Deference 
Seberapa tinggi keinginan untuk mengikuti aturan, menerima dan patuh, 
mencari nasehat dari figure otoritas, melakukan imitasi dan identifikasi 
terhadapt figure yang diidolakan dalam diri penerima beasiswa Djarum 
regional Bandung. 
8) Need Defendence 
Seberapa tinggi keinginan untuk memiliki banyak alasan dan penjelasan 
untuk pembelaan diri, cenderung menjaga jarak dengan orang lain, 
menolak mengakui kesalahan, cenderung membenarkan pendapat pribadi 
dalam diri penerima beasiswa Djarum regional Bandung.\ 
9) Need Dominance 
Seberapa tinggi keinginan untuk mempengaruhi dan menguasai tingkah 
laku orang lain, mengambil keputusan kelompok dan menyukai kekuasaan 
ada dalam diri penerima beasiswa Djarum regional Bandung. 
10) Need Infavoidance 
Seberapa tinggi keinginan untuk menghindari kegagalan, rasa malu, 
penghinaan, ejekan, mengundurkan diri dari usaha untuk melakukan 
sesuatu di luar kemampuan dirinya, peka terhadap kritikan dan ejekan, 
merasa rendah hati ada dalam penerima beasiswa Djarum regional 
Bandung.  
11) Need Nurturance 
Seberapa tinggi keinginan untuk membantu, melayani orang lain, mudah 
bersimpati pada orang lain, ingin berbagi pada orang lain, dan mau 
mendengarkan orang lain ada dalam diri penerima beasiswa Djarum 
regional Bandung. 
12) Need Order 
Seberapa tinggi kebutuhan untuk melakukan sesuatu secara teratur, teliti, 
sistematis dan terencana, menyukai kebiasaan lama dibandingkan 
perubahan, memerlukan kepastian dan kestabilan ada dalam diri penerima 
beasiswa Djarum regional Bandung. 
13) Need Play 
Seberapa tinggi keinginan untuk bersantai, menghibur orang lain, mencari 
hiburan , mencari kesenangan, bermain, tertawa, melucu, bergembira, dan 
menghindari ketegangan serius ada dalam diri penerima beasiswa Djarum 
regional Bandung. 
14) Need Understanding 
Seberapa tinggi keinginan untuk tertarik pada ide/ konsep daripada fakta, 
memikirkan, merumuskan, menganalisis, dan menggeneralisasikan ada, 
menemukan ide, teori dan nilai-nilai baru, berpikir logis, memikirkan 
pemecahan masalah  ada dalam diri penerima beasiswa Djarum regional 
Bandung. 
15) Need Cognizance 
Seberapa tinggi keinginan untuk melakukan eksplorasi, mengajukan 
pertanyaan, memuaskan rasa ingin tahu, melihat, mendengar, meneliti, 
membaca dan mencari pengetahuan ada dalam diri penerima beasiswa 
Djarum regional Bandung. 
16) Need Exposition 
Seberapa tinggi keinginan untuk menyatakan dan mendemonstrasikan, 
menghubungkan fakta, memberi informasi, penjelasan, interpretasi, 
pelajaran ada dalam diri penerima beasiswa Djarum regional Bandung. 
Alat ukur yang digunakan untuk mengukur berbagai kebutuhan pada 
penerima beasiswa Djarum menggunakan kuesioner yang berbentuk matriks. Alat 
ukur ini dibuat sendiri dengan mengacu pada daftar pernyataan yang terdapat 
dalam buku Exploration in Personality karangan Murray tahun 1953. 
1. Cenderung menyalahkan diri 
2. Cenderung  mudah minta 
maaf. 
3. Merasa takut bila bertemu 
dengan figure otoritas. 
4. Cenderung mengalah. 2  
Achievement 1. Berusaha melakukan yang 
 2. Memiliki standart yang 
tinggi. 
 3. Berusaha mengatasi 
rintangan, menyukai tantangan. 
 4. Menyukai persaingan 4  
1. Suka membina hubungan 
yang hangat dan akrab . 
2. Memiliki empati terhadap 
3. Suka bekerja sama dan 
menjadi bagian dari kelompok. 
4. Menjunjung persahabatan dan 
kesetiaan pada teman. 
1. Tidak ingin dipaksa orang 
lain. 
2. Bertingkah laku sesuai 
dengan yang diinginkan. 
3. Suka kemandirian.  7 
4. Suka kebebasan.  8 
1. Melakukan eksplorasi 9  
2. Mengajukan pertanyaan 10  
3. Memuaskan rasa ingin tahu  41 
4. Membaca dan mencari 
pengetahuan. 
1. Cenderung menutupi 
2. Menolak simpati, bantuan 
dari orang lain. 
3. Melakukan sesuatu yang 
4. Memperbaiki kegagalan  44 
1. Berusaha mengikuti aturan, 
2. Cenderung menerima dan 
3. Mencari nasehat atau 
4. Melakukan imitasi dan 
identifikasi terhadap figure idola. 
1. Memiliki banyak alasan dan 
2. Cenderung menjaga jarak 
dengan orang lain. 
3. Menolak mengakui 
kesalahan, kekurangan. 
4. Cenderung membenarkan 
pendapat pribadi. 
1. Cenderung mempengaruhi 
orang lain. 
2. Cenderung mengambil 
keputusan bagi kelompok. 
3. Menguasai orang lain melalui 
persuasi. 
4. Menikmati kekuasaan.  50 
1. Menyatakan dan 
mendemosntrasikan sesuatu. 
2. Menghubungkan fakta. 20  
3. Memberi informasi.  51 
4. Memberi penjelasan.  52 
1. Menghindari penghinaan, 
situasi yang memalukan. 
2. Sulit bertindak karena 
3. Sangat peka terhadap kritik 
dan ejekan. 
4. Cenderung merasa rendah 
hati. 
1. Kesediaan membantu, 
2. Mudah bersimpati pada orang 
3. Kecenderungan ingin berguna 
bagi orang lain. 
4. Mau mendengarkan.  56 
1. Melakukan sesuatu secara 
teratur, teliti dan sistematis 
2. Menyukai kebiasaan lama 
dibandingkan perubahan. 
3. Memerlukan kepastian, 
kestabilan. 
4. Disiplin dan cenderung 
terencana dalam segala hal. 
1. Berorientasi pada kesenangan 27  
2. Cenderung santai dan kurang 
serius dalam bekerja. 
3. Suka tertawa, menghibur dan 
4. Menghindari pembicaraan 
atau situasi yang serius. 
1. Mendapat pujian. 29  
2. Menuntut penghargaan. 30  
3. Menyombongkon dan 
memamerkan prestasi. 
4. Berusaha menjadi berbeda 
1. Lebih tertarik pada ide/ 
2. Cenderung berpikir logis, 
memahami menganalisa. 
3. Memikirkan pemecahan 
masalah teoritis mendasar. 
4. Keinginan menemukan ide, 
teori dan nilai-nilai baru. 
a) Responden diminta untuk menjawab dengan cara memberi tanda silang 
(X) pada salah satu pilihan jawaban yang telah disediakan pada masing-masing 
kategori. Terdapat dua kategori, yakni frekuensi dan intensitas. Pada kolom 
frekuensi terdapat pilihan jawaban selalu, sering, jarang dan tidak pernah. 
Sedangkan pada kolom intensitas terdapat pilihan jawaban sangat kuat, kuat, 
lemah, sangat lemah. 
b) Skor untuk item positif dan negatif : 
Frekuensi / Intensitas Positif Negatif 
Selalu / Sangat Kuat 4 1 
Sering /  Kuat 3 2 
Jarang / Lemah 2 3 
Tidak Pernah / Sangat Lemah 1 4 
c) Setiap item diberi bobot nilai seperti pada kolom di atas. Kemudian 
dikelompokkan berdasarkan item need masing-masing. Setelah di kelompokkan, 
nilai setiap masing-masing subjek untuk masing-masing item pada frekuensi 
dikalikan dengan nilai setiap subjek pada masing-masing item sehingga nanti 
mendapatkan hasil total untuk keseluruhan need pada tiap kelompok need.  
d) Setelah setiap subjek telah memiliki skor total pada setiap kelompok need, 
kemudian dikelompokkan need tinggi dan rendah berdasarkan nilai median pada 
kelompok need tersebut, yang memiliki skor total lebih besar atau sama dengan 
median berarti terdapat dalam kelompok need tinggi dan sebaliknya. 
e) Apabila sudah dikelompokkan, kemudian dihitung banyaknya kelompok 
tinggi dan rendah pada setiap kelompok need untuk menentukan need manakah 
yang paling tinggi dan rendah pada penerima beasiswa Djarum angkatan 
2009/2010 di regional Bandung. 
Selain alat ukur di atas untuk melengkapi dan menunjang hasil yang 
diperoleh dari penelitian ini, maka pada sampel diberikan pula data pribadi dan 
data penunjang. Data pribadi yang dijaring meliputi identitas responden, yaitu 
usia, jenis kelamin,  IPK sebelum menjadi beswan, IPK setelah menjadi beswan, 
organisasi dan tinggal bersama dengan siapa. Data penunjang lainnya merupakan 
kuesioner berbentuk matriks yang berisi mengenai press. 
?? =
 ?  ?? ? ?? ?  ?  
? + 1
|?|
   ? ?? ?  ?  
? + 1
?   ? ?? ?  ?  
? + 1
Keterangan : 
Rs : koefisien korelasi Rank Spearman 
R (Xi) : Rank pada data X untuk data yang ke-I (rank pada skor setiap item pada 
setiap aspek dari seluruh responden. 
R (Yi) : Rank pada data Y untuk data yang ke-I (rank pada skor setiap item pada 
setia aspek dari seluruh responden. 
n : banyaknya data 
i : 1,2, .., ., n  
??
1 ?
Keterangan : 
k =  Jumlah item 
?i  =  Varians tiap item 
? x =  Varians tes 
??i   =  Jumlah varians tiap item 
 Populasi sasaran dalam penelitian ini ialah penerima beasiswa Djarum 
angkatan 2009/2010 sebanyak 70 orang. 
 Teknik penarikan sampel yang dilakukan ialah dengan menggunakan 
teknik purposive sampling. Dimana penarikan sampel ini dilakukan berdasarkan 
kriteria yang ada dan diberikan kepada penerima beasiswa Djarum angkatan 
2009/2010 baik secara langsung ataupun melalui email.  
 a) Merupakan penerima beasiswa Djarum angkatan 2009/2010 
 b) Berada di regional Bandung yakni Bandung, Tasik dan Cirebon. 
c) Bersedia mengisi kuesioner yang diberi batas waktu tertentu. 
Hasil mengenai kebutuhan pada beswan Djarum dianalisis menggunakan 
teknik analisis deskriptif, dengan rumus persentase sebagai berikut: 
%100x
Keterangan: 
X = jumlah responden dengan derajat kebutuhan tinggi atau kebutuhan rendah 
N = ukuran sampel 
